\begin{designation}
    $\L (E, \mu)$~--- класс измеримых относительно $\mu$ почти везде конечных функций, заданных на  $E$.
\end{designation}

\begin{definition}
    $f_n, f : E \to \RR$~-- измеримые. Тогда $f_n$ сходится к $f$ почти везде относительно $\mu$ ($\mu$-п.в.), если
    $\ \exists \ e \subset E : \mu e = 0$ и $\ \forall \ x \in E \setminus e \ \lim f_n(x) = f(x)$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f_n, f \in \L (E, \mu)$. Тогда $f_n$ сходится к $f$ по мере $\mu$ ($f_n \xrightarrow{\mu} f$),
    если $\ \forall \ \varepsilon > 0 \ \mu E \{|f_n - f| > \varepsilon\} \to 0$.
\end{definition}

\begin{observation}
    равномерная сходимость $\Rightarrow$ поточечная сходимость $\Rightarrow$ сходимость почти везде.

    равномерная сходимость $\Rightarrow$ сходимость по мере.
\end{observation}

\begin{observation} Единственность предела

    1. Если $f_n \to f$ почти везде и $f_n \to g$ почти везде, то $f = g$ почти везде.

    2. Если $f_n \to f$ по мере $\mu$ и $f_n \to g$ по мере $\mu$, то $f = g$ почти везде.
\end{observation}

\begin{proof}
    1. Очевидно. Поточечно сходятся к одному и тому же на пересечении.

    2. $E \{f \neq g\} = \bigcup \limits_{n = 1}^{\infty} E \{ |f - g| > \frac{1}{n} \}$. Так что надо доказать, что
    $\mu E \{|f - g| > \varepsilon\} = 0$.

    $E \{|f - g| > \varepsilon\} \subset E \{|f_n - f| > \frac{\varepsilon}{2}\} \cup E \{|f_n - g| > \frac{\varepsilon}{2}\} \Rightarrow$

    $\mu E \{|f - g| > \varepsilon\} \le \mu E \{|f_n - f| > \frac{\varepsilon}{2}\} +  \mu E \{|f_n - g| > \frac{\varepsilon}{2}\}$.
    Но эти меры стремятся к нулю.
\end{proof}

\begin{theorem} Лебега.

    Если $\mu  E < +\infty$ и $f_n \to f$ почти везде, то $f_n \xrightarrow{\mu} f$
\end{theorem}

\begin{proof}
    $f_n \to f$ почти везде. Там, где не сходится, занулим функции. Это не повлияет на $\mu E \{|f_n - f| > \varepsilon\} $.
    Тогда можно считать, что есть поточечная сходимость. Можно рассмотреть $f_n - f$ и говорить про сходимость $f_n$ к $0$.
    Случаи:

    1. Пусть $f_n \searrow 0$. Тогда $E \{|f_n| > \varepsilon\}  = E \{f_n > \varepsilon\} $.
    При этом $E \{f_{n + 1} > \varepsilon\} \subset E \{f_n > \varepsilon\} $.
    $\lim \mu E \{f_n > \varepsilon\} = \mu \bigcap \limits_{n = 1}^{\infty} E \{f_n > \varepsilon\} = \mu V = \mu \O = 0$
    (если $x \in V$, то $f_n(x)$ не стремится к нулю).

    2. Общий случай. $g_n(x) := \sup \limits_{k \ge n} |f_k(x) - f(x)|$. Тогда $g_n(x) \ge g_{n + 1}(x)$.
    $f_k(x) \to f(x)$, т.е. при $k \ge n$ $|f_k(x) - f(x) < \varepsilon| \Rightarrow g_n(x) < \varepsilon \Rightarrow$
    $g_n(x) \to 0$.
    $\mu E \{|g_n(x)| > \varepsilon\} \to 0$. $\mu E \{\sup \limits_{k \ge n} |f_k - f| > \varepsilon\} \ge$
    $\mu E \{|f_n - f| > \varepsilon\} $.
\end{proof}

\begin{observation}
    1. Условие $\mu E < +\infty$ существенно.

    2. Обратное утверждение неверно. Более того, может не быть сходимости ни в одной точке.
\end{observation}

\begin{proof}
    1. $E = \R$. $f_n := \chi_{[n, +\infty)} \to 0$ поточечно. $\R \{|f_n - f| > \varepsilon\} = [n, +\infty)$. Все меры бесконечные.

    2. $E = [0, 1)$. $\{f_n\} = \{\chi_{[0, 1)}, \chi_{[0, \frac{1}{2})}, \chi_{[\frac{1}{2}, 1)}, \chi_{[0, \frac{1}{3})},$
    $\chi_{[\frac{1}{3}, \frac{2}{3})}, \chi_{[\frac{2}{3}, 1)}, \ldots\}$. Сколь угодно далеко в каждой точке бывают и нули и единицы
    (среди моментов, когда мы перебираем дроби со знаменателем $\frac{1}{n}$, ровно один раз будет $1$, остальные $0$). Так что
    никакой сходимости быть не может. При этом
    $\mu E \{\chi_{[\frac{k}{n}, \frac{k + 1}{n})} > \varepsilon\} = \frac{1}{n} \to 0$.
\end{proof}

\begin{observation}
    Если $\mu$~--- $\sigma$-конечная, $f_n \to f$ почти везде и $f_n \to g$ по мере, то $f = g$ почти везде.
\end{observation}

\begin{proof}
    $X = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{\infty} X_k$, где $\mu X_k < +\infty$. $f_n \to f$ почти везде на $X_k$. Тогда по теореме Лебега
    $f_n \to f$ по мере на $X_k$. Тогда $f = g$ почти везде на $X_k \ \forall \ k$. Тогда $f = g$ почти везде на $X$.
\end{proof}

\begin{theorem} Рисса

    Если $f_n \to f$ по мере, то существует подпоследовательность $f_{n_k}$, т.ч. $f_{n_k} \to f$ почти везде.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\ \forall \ k \in \N \ \mu E \{|f_n - f| > \frac{1}{k}\} \to 0 \Rightarrow$ можно выбрать $n_k$, т.ч.
    $\mu E \{|f_{n_k} - f| > \frac{1}{k}\} < \frac{1}{2^k}$. Пусть $A_k = E \{|f_{n_k} - f| > \frac{1}{k}\}$.
    $B_n = \bigcup \limits_{k = n}^{\infty} A_k$. Тогда $\mu B_n \le \sum \limits_{k=n}^{\infty} \mu A_k \le \frac{1}{2^{n - 1}}$.
    $B_{n + 1} \subset B_n$. Пусть $B := \bigcap \limits_{n = 1}^{\infty} B_n$.
    $\mu B = \lim \mu B_n = 0$. Докажем, что если $x \not\in B$, то $f_{n_k}(x) \to f(x)$.
    $x \not\in B \Rightarrow \ \exists \ n : x \not\in B_n \Rightarrow \ \forall \ k \ge n \ x \not\in A_k \Rightarrow$
    $x \in E \{|f_{n_k} - f| \le \frac{1}{k}\} $ при $k \ge n \Rightarrow$
    $|f_{n_k} - f(x)| \le \frac{1}{k} \to 0$ при $k \ge n$.
\end{proof}

\begin{consequence}
    Если $f_n \le g$ почти везде и $f_n \to f$ по мере, тогда $f \le g$ почти везде.
\end{consequence}

\begin{proof}
    Выберем подпоследовательность, которая сходится почти везде. Тогда на том множестве, на котором есть сходимость и неравенство,
    есть нужное неравенство.
\end{proof}

\begin{theorem} Егорова

    Пусть $f_n, f$~--- измеримые и почти везде конечные. При этом $f_n \to f$ почти везде на $E$ и $\mu E < +\infty$. Тогда
    $\ \forall \ \varepsilon > 0 \ \exists \ e \subset E : \mu e < \varepsilon$ и $f_n \rightrightarrows f$ на $E \setminus e$.
\end{theorem}

\begin{theorem} Фреше

    $f : \R^n \to \R$~--- измеримая относительно меры Лебега. Тогда $\ \exists \ f_n \in C(\R^n)$, т.ч. $f_n \to f$ почти везде.
\end{theorem}

\begin{theorem} Лузина

    Если $f : E \subset \R^n \to \R$~--- измермая и $\varepsilon > 0$, то $\ \exists \ e \subset E$, т.ч.
    $\lambda_n e < \varepsilon$ и $f$ непрерывна на $E \setminus e$.
 
\end{theorem}

\begin{proof}
    Егоров $+$ Фреше $\Rightarrow$ Лузин. Пусть
    $g = \begin{cases}
            f \text{ на } E \\
            0 \text{ вне } E
        \end{cases}$

    По теореме Фреше $\ \exists \ f_n \in C(\R^n)$, т.ч. $f_n \to g$ почти везде.
    По теореме Егорова $\ \exists \ e$, т.ч. $\lambda e < \varepsilon$ и 
    $f_n \rightrightarrows g$ на $\R^n \setminus e$ и в частности на $E \setminus e$. Но равномерный предел непрерывных функций~---
    непрерывная функция $\Rightarrow g = f$ непрерывна на $E \setminus e$.

    \graytext{/ Кажется, что для того, чтобы пользоваться теоремой Егорова, должна быть конечность меры $E$. Надо спросить на консультации. /} 
\end{proof}
